%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Un ensemble de matrice]
On note \[ E= \left\{ \matrice{0&-c&b\\c&0&-a\\-b&a&0},\, (a,b,c)\in \R^3 \right \}.\]
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $E$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_3(\R)$.
  \item Déterminer une base $\mathcal{B}$, la plus simple possible, de $E$.
  \item Démontrer que $E\cap \mathrm{GL}_{\,3}(\R)=\vide$.
  \item Soit $M\in E$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $M^2$ et $M^3$. Montrer que $M^3\in E$.
    \item Déterminer les coordonnées de $M^3$ dans la base $\mathcal{B}$, en fonction des coordonnées de $M$.
    \item En déduire un polynôme annulateur de $M$.
    \item Soit $n$ un entier. Exprimer $M^n$ en fonction de $n$, $M$, $M^2$ et des coordonnées de $M$ dans la base $\mathcal{B}$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Remarquons que \[ E = \left \{ a\matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0}+b\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0}+c\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0},\, (a,b,c)\in \R^3\right\} \] et donc 
\[ E = \Vect \left ( \matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0},\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0},\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} \right). \] 
Ainsi, $E$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_3(\R)$.

\textbf{Autre méthode} : à la main. La matrice nulle est dans $E$ (en prenant $a=b=c=0$). 

Soient $M=\matrice{0&-c&b\\c&0&-a\\-b&a&0}, N=\matrice{0&-c'&b'\\c'&0&-a'\\-b'&a'&0}$  deux matrices de $E$ et $\lambda$ un réel. Alors :
\[ \lambda M + N = \matrice{0 & -(\lambda c+c')&\lambda b+b'\\\lambda c+c'&0&-(\lambda a+a')\\-(\lambda b+b')&\lambda a+a'&0}=\matrice{0&-c''&b''\\c''&0&-a''\\-b''&a''&0}\in E\] en posant $a''=\lambda a+a', b''=\lambda b+b', c''=\lambda c+c'$.
\item D'après ce qui précède, la famille $ \left ( \matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0},\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0},\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} \right)$ est une famille génératrice de $E$. Montrons qu'elle est libre. Soient $a, b, c$ trois réels tels que \[  a \matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0}+b\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0}+c\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} =\matrice{0&0&0\\0&0&0\\0&0&0}\] 
ce qui rapidement donne $a=b=c=0$ : ainsi, la famille est libre et la famille \\$ \left ( \matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0},\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0},\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} \right)$ est une base de $E$.
\item Soit $A\in E\cap \mathrm{GL}_{\,3}(\R)$. On écrit $A=\matrice{0&-c&b\\c&0&-a\\-b&a&0}$. Remarquons que, en notant $X=\matrice{a\\b\\c}$,  $AX = \matrice{0\\0\\0}$.

Ainsi, si $X\neq 0$, l'équation $AX=\matrice{0\\0\\0}$ admet d'autres solutions que $\matrice{0\\0\\0}$ : la matrice $A$ ne peut pas être inversible.
\item \begin{enumerate}
  \item Notons $M=\matrice{0&-c&b\\c&0&-a\\-b&a&0}$. Après calculs :
\[ M^2 = \matrice{-c^2-b^2&ab&ac\\ab&-c^2-a^2&bc\\ac&cb&-b^2-a^2} \qeq M^3=\matrice{0&c^3+cb^2+a^2c&-b^3-bc^2-a^2b\\-c^3-ca^2-b^2c&0&ab^2+ac^2+a^3\\c^2b+b^3+ba^2&-ac^2-ab^2-a^3&0} \]
On constate alors que $M^3\in E$.\\
\item D'après le calcul précédent, 
\begin{align*}
  M^3&=-(c^3+cb^2+a^2c)\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} -(b^3+bc^2+a^2b)\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0} - (ab^2+ac^2+a^3)\matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0}\\
  &= -c(a^2+b^2+c^2)\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} -b(a^2+b^2+c^2)\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0} - a(a^2+b^2+c^2)\matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0}\\
  &= -(a^2+b^2+c^2) \left(c\matrice{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0} +b\matrice{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0} +a\matrice{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0}\right) \\&= -(a^2+b^2+c^2)M
\end{align*}
\item Le polynôme $X^3+(a^2+b^2+c^2)X$ est donc annulateur de $M$.
\item D'après ce qui précède,  $M^3=-(a^2+b^2+c^2)M$ ce qui, par récurrence rapide, donne :
\[ \boxed{\forall n\in \N,\, M^{2n+1} = (-1)^n (a^2+b^2+c^2)^n M \qeq  M^{2n} = (-1)^n (a^2+b^2+c^2)^n M^2.} \]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
